\documentclass[german,english]{header}
%\usepackage{mathptmx}
\begin{document}
\selectlanguage{german}

\title{Agile Softwareentwicklung}
\subtitle{Einsatz und Werkzeuge im Open Source Umfeld}
\author{Tobias Dreher\and David Henn\and Mischa Vogt}
\institute{DHBW Stuttgart Campus Horb}

\maketitle
\input{content/abstract}
\input{content/einleitung}
\input{content/methoden}
\input{content/einsatz}
\input{content/tools}
\input{content/fazit}

\begin{thebibliography}{5}
\bibitem {bib:ane}
Alexander Neumann:
Studie: Agile Softwareentwicklung ist Mainstream.
www.heise.de/-912207, heise online, 25.01.2010, Abgerufen am 21.03.2011

\bibitem {bib:manifest}
Kent Beck, Mike Beedle, Arie van Bennekum, et al.: 
Manifesto for Agile Software Development.
www.agilemanifesto.org, Feb. 2001, Abgerufen am 21.03.2011

\bibitem {bib:eckstein}
Jutta Eckstein: 
Agilität als Geisteshaltung.
www.heise.de/-1188157, heise online, 12.02.2011, Abgerufen am 21.03.2011

\bibitem {bib:wolfRoock}
Henning Wolf, Arne Roock: 
Agile Softwareentwicklung - Ein Überblick.
dpunkt.verlag, 3. Auflage, 2011

\bibitem {bib:xp}
James Donovan Wells: 
Extreme Programming - A gentle introduction.
www.extremeprogramming.org, Abgerufen am 28.03.2011

\bibitem {bib:xprogamming}
Ronald E. Jeffries: 
An Agile Software Development Resource.
www.xprogramming.com, Abgerufen am 03.04.2011

\bibitem {bib:mountaingoat}
Mountain Goat Software: 
Introduction to Scrum - An Agile Process.
www.mountaingoatsoftware.com/scrum, Abgerufen am 03.04.2011

\bibitem {bib:agilo}
Agilo: The Scrum Tool
http://www.agile42.com/cms/pages/agilo/,
http://www.agile42.com/cms/pages/features/,
Aufgerufen am 28.3.2011

\bibitem {bib:ix2010}
Marion Eickmann: 
Geregelte Selbstbestimmung.
iX SPECIAL 1/2010, S. 82 ff., Heise Zeitschriften

\bibitem {bib:ix2011}
Markus Andrezak, Arne Roock, Henning Wolf: 
Gedämpfte Schritte.
iX Developer 1/2011, S. 152 ff., Heise Zeitschriften

\bibitem {bib:anderson}
David J. Anderson: 
Kanban.
dpunkt.verlag, 1. Auflage, 2011

\bibitem {bib:roock}
Arne Roock: 
Lean und Kanban.
www.software-kanban.de, Abgerufen am 04.04.2011

\bibitem{bib:forge}
TYPO3 Team:
TYPO3 Forge.
forge.typo3.org Abgerufen am 20.2.2011

\bibitem{bib:scrumify}
Robert Lemke and Ben van 't Ende:
Scrumify Phoenix!
http://news.typo3.org/news/article/scrumify-phoenix/ Abgerufen am 20.2.2011

\bibitem{bib:agiler-phoenix}
Daniel Pötzinger:
Wie Scrum das Projektmanagement von TYPO3 5 vorantreibt: Agiler Phoenix.
http://t3n.de/magazin/scrum-projektmanagement-typo3-5-vorantreibt-agiler-226187/ Abgerufen am 19.2.2011

\bibitem{bib:phoenix-logo}
web.surfers:
TYPO3 Phönix.
http://www.web-surfers.de/index.php/blog-detail/items/typo3-phoenix.html Abgerufen am 19.2.2011

\bibitem{bib:logo-firefox}
Firefox:
Firefox Logo.
http://www.mozilla.org/images/product-firefox-50.png Abgerufen am 31.3.2011


\bibitem {bib:trm}
Mozilla Wiki:
TraceMonkey.
\\wiki.mozilla.org/JavaScript:TraceMonkey Abgerufen am 31.3.2011

\bibitem{bib:fire-development}
Fitefox Team:
Mozilla Firefox: Development Process.
http://people.mozilla.com/~sayrer/2011/temp/process.html Abgerufen am 31.3.2011

\bibitem{bib:beltzner}
Mike Beltzner:
Firefox gets more 'Agile' with Lorentz.
\\http://www.developer.com/open/article.php/3860226/Mozilla-Firefox-Gets-More-Agile-with-Lorentz.htm Abgerufen am 31.3.2011

\bibitem {bib:gimp}
Golem: Gimp-Entwicklung soll grundlegend verändert werden.
http://www.golem.de/1102/81526.html Abgerufen am 31.3.2011

\bibitem{bib:pg-logo}
Linux Journal:
PostgreSQL 9.0 Released.
http://www.linuxjournal.com/content/postgresql-90-released Abgerufen am 1.4.2011

\bibitem{bib:pg-roadmap}
PostgreSQL Team:
PostgreSQL Roadmap.
http://www.postgresql.org/developer/roadmap Abgerufen am 1.4.2011

\bibitem{bib:pg-todo}
PostgreSQL Team:
PostgreSQL TODO.
http://wiki.postgresql.org/wiki/Todo Abgerufen am 1.4.2011

\bibitem{bib:pg-contrib}
PostgreSQL Team:
PostgreSQL Contributor Profiles.
http://www.postgresql.org/community/contributors/ Abgerufen am 1.4.2011

\bibitem{bib:pg-oracle}
Heise News:
PostgreSQL-Ableger will Oracle Konkurrenz machen
http://www.heise.de/newsticker/meldung/PostgreSQL-Ableger-will-Oracle-Konkurrenz-machen-163376.html Abgerufen am 3.4.2011

\bibitem {bib:instep}
microTOOL:
in-Step Scrum Edition
http://www.microtool.de/instep/de/prod\_scrum\_edition.asp,
Aufgerufen am 3.4.2011

\bibitem {bib:targetprocess}
TargetProcess: Manage any agile project with TargetProcess\\
http://targetprocess.com/Product.aspx,
Aufgerufen am 19.3.2011

\bibitem {bib:tfs2010}
Microsoft:
Visual Studio Team Foundation Server 2010,
http://www.microsoft.com/germany/visualstudio/products/team/visual-studio-team-foundation-server.aspx\#topics=1,
Aufgerufen am 3.4.2011

\bibitem {bib:tfsheise}
Golo Roden: 
TFS 2010 unterstützt agile Methoden, Heise Developer,
http://www.heise.de/developer/artikel/TFS-2010-Agile-972073.html,
Aufgerufen am 3.4.2011

\bibitem {bib:agilefant}
Agilefant: Features\\ 
http://www.agilefant.org/wiki/display/AEF/Features,
Aufgerufen am 24.3.2011

\bibitem {bib:digaboard}
Digaboard: Has your taskboard gone digital?
http://www.digaboard.net/index.php?option=com\_content\&view=article\&id=2\&Itemid=4,
http://www.digaboard.net/index.php?option=com\_content\&view=article\&id=1\&Itemid=2,
Aufgerufen am 2.4.2011

\bibitem {bib:icescrum}
IceScrum: Features\\
http://www.icescrum.org/en/
http://www.icescrum.org/en/features-en/,
Aufgerufen am 1.4.2011

\bibitem {bib:xplanner}
XPlanner: Homepage\\
http://www.xplanner.org/,
http://www.xplanner.org/planning.html,
Aufgerufen am 31.3.2011

\end{thebibliography}
\end{document}
